\begin{englishtitle} % Настраивает LaTeX на использование английского языка
% Этот титульный лист верстается аналогично.
\title{Comparative analysis of Kozinets, MDM and SMO algorithms for solving the hard SVM-separation problem}
% First author
\author{Vassili N. Malozemov\inst{1} \and  Grigoriy Sh. Tamasyan\inst{3,4}
}
\institute{St.Petersburg State University, St.Petersburg, Russian Federation\\
  \email{vmalv@mail.ru}
\and
Mozhaiskiy Space Military Academy, St.Petersburg, Russian Federation\\
\and
Institute of Problems of Mechanical Engineering, St.Petersburg, Russian Federation\\
\email{grigoriytamasjan@mail.ru}}
% etc

\maketitle

\begin{abstract}
The report provides a comparative analysis of three related algorithms for solving the problem of hard SVM-separation of two finite sets in Euclidean space.

\keywords{machine learning, hard SVM-separation, Kozinec algorithm, MDM-algorithm, SMO-algorithm, clipped iterations{}} % в конце списка точка не ставится
\end{abstract}
\end{englishtitle}

\iffalse
\documentclass[12pt]{llncs}  

% При использовании pdfLaTeX добавляется стандартный набор русификации babel.

\usepackage{iftex}

\ifPDFTeX
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc} % Кодировка utf-8, cp1251 и т.д.
\usepackage[english,russian]{babel}
\fi

\usepackage{todonotes} 

\usepackage[russian]{nla}

\begin{document}
\fi
% Текст оформляется в соответствии с классом article, используя дополнения
% AMS.
%

\title{Сравнительный анализ алгоритмов Kозинца, MDM и~SMO решения задачи жесткого SVM-отделения\thanks{Численные эксперименты выполнялись в~Институте проблем машиноведения РАН при финансовой поддержке Российского научного фонда, проект \textnumero~23-41-00060.}}
% Первый автор
\author{В.~Н.~Малозeмов\inst{1}  
  \and
% Третий автор
  Г.~Ш.~Тамасян\inst{3,4}
} % обязательное поле

% Аффилиации пишутся в следующей форме, соединяя каждый институт при помощи \and.
\institute{Санкт-Петербургский государственный университет (СПбГУ), Санкт-Петербург, Россия\\
  \email{vmalv@mail.ru}
   \and Военно-космическая академия им.~А.\,Ф.~Можайского (ВКА им.~А.\,Ф.~Можайского), Санкт-Петербург, Россия\\
%\email{grigoriytamasjan@mail.ru}\\
\and Институт проблем машиноведения РАН (ИПМаш РАН), Санкт-Петербург, Россия\\
\email{grigoriytamasjan@mail.ru}
}

\maketitle

\begin{abstract}
В докладе приводится сравнительный анализ трех родственных алгоритмов решения задачи жесткого SVM-отделения двух конечных множеств в евклидовом пространстве.

\keywords{машинное обучение, жесткое SVM-отделение, алгоритм Козинца, MDM-алгоритм, SMO-алгоритм,  оценка плана, усеченные итерации} % в конце списка точка не ставится
\end{abstract}

\section{Постановка задачи} % не обязательное поле

Пусть в пространстве $\mathbb{R}^n$ с евклидовой нормой заданы два конечных множества, состоящие из попарно различных точек,
$$
  P_1 = \bigl\{p_j\bigr\}_{j=1}^s \quad\text{и}\quad P_2 = \bigl\{p_j\bigr\}_{j=s+1}^m.
$$
Здесь $s\in 1:m+1$. Будем считать, что выпуклые оболочки $C_1$ и $C_2$ этих множеств не имеют общих точек. Задача жесткого SVM-отделения множеств $P_1$ и $P_2$ ставится так:
\begin{quote}
\textit{построить гиперплоскость, разделяющую множества~$P_1$ и $P_2$, при условии, что расстояние от этой гиперплоскости до объединения $P_1 \cup P_2$ максимально.}
\end{quote}

Данную задачу можно формализовать следующим образом:
\begin{equation}\label{equ:1}
  \tfrac12 \|x-y\|^2 \to \min_{x\in C_1,\, y\in C_2}.
\end{equation}
Очевидно, что задача~\eqref{equ:1} имеет решение~$(x^*,y^*)$, вообще говоря, не~единственное. Но единственным будет вектор~$w^*=x^*-y^*$. Так как $C_1 \cap C_2 = \emptyset$, то $w^*\neq \mathbf{0}$.

Обозначим через $c$ середину отрезка~$[x^*,y^*]$, $c=\tfrac12(x^*+y^*)$. Уравнение $\langle w^*,x-c \rangle= 0$ определяет искомую гиперплоскость,  разделяющую множества $P_1$ и $P_2$.

\section{Основные результаты}
\begin{itemize}
  \item С использованием специальной параметрической вариации вводится \textit{оценка плана задачи}. Оценка неотрицательна на любом плане. Она равна нулю тогда и только тогда, когда план оптимальный.
  \item Положительность оценки позволяет улучшить план (уменьшить целевую функцию). Это служит основой для построения алгоритма решения задачи жесткого SVM-отде\-ления.
  \item Алгоритмы были реализованы в среде MatLab 2022b. Замерялось время, затраченное каждым алгоритмом на решение одинаковых задач.
\end{itemize}

Из проведенного сравнительного анализа алгоритмов \cite{MVN_20240321_Kozinec, MVN_20220601_MDM_SVM, MVN_20231130_MDM_SMO, MVN_20240523}, получили, что MDM-алгоритм имеет преимущество перед алгоритмами Козинца и SMO.
% Список литературы оформляется подобно ГОСТ-2008.
% Примеры оформления находятся по этому адресу -
%     https://narfu.ru/agtu/www.agtu.ru/fad08f5ab5ca9486942a52596ba6582elit.html
%

\begin{thebibliography}{9} % или {99}, если ссылок больше десяти.
\bibitem{MVN_20240321_Kozinec} Малозёмов~В.~Н., Соловьёва~Н.~А., Тамасян~Г.~Ш.
Об алгоритме Козинца.~II~// Семинар «O\&ML». Избранные доклады. 21~марта 2024~г.      (\url{ http://oml.cmlaboratory.com/reps24.shtml\#0321})

\bibitem{MVN_20220601_MDM_SVM} Малозёмов~В.~Н., Соловьёва~Н.~А.
МДМ-метод для решения общей квадратичной задачи математической диагностики~// Семинар «O\&ML». Избранные доклады. 1~июня~2022~г. (\url{http://oml.cmlaboratory.com/reps22.shtml\#0601})

\bibitem{MVN_20231130_MDM_SMO} Малозёмов~В.~Н., Соловьёва~Н.~А.
Сильная сходимость SMO-алгоритма~// Семинар «O\&ML». Избранные доклады. 30~ноября 2023~г. (\url{http://oml.cmlaboratory.com/reps23.shtml\#1130})
    
\bibitem{MVN_20240523} Малозёмов~В.~Н., Соловьёва~Н.~А., Тамасян~Г.~Ш.
Сравнительный анализ алгоритмов Kозинца, MDM и~SMO решения задачи жесткого SVM-отделения~// Семинар «O\&ML». Избранные доклады. 23~мая 2024~г. (\url{ http://oml.cmlaboratory.com/reps24.shtml\#0523})

\end{thebibliography}

% После библиографического списка в русскоязычных статьях необходимо оформить
% англоязычный заголовок.




%\end{document}
